\section{Sur le problème de la couverture d'ensembles}

\subsection{Modélisation du problème à l'aide de la PLNE}

On considère le problème de la couverture d'ensemble, défini par :
Soit $E = \lbrace e_1, \dots, e_n \rbrace$, soient $S_1, \dots, S_m$ des sous-ensembles non vides
de $E$ tels que $\forall i \in \{1, \dots, m\}$, on a : $S_i \subset E$. On associe à chaque
ensemble $S_j$ un poids $w_j \geq 0$. Le problème consiste à trouver une collection de sous-ensemble
de poids minimum et telle que $\bigcup_{i=1}^m S_i = E$.

Ce problème peut s'exprimer à l'aide de la Programmation Linéaire en Nombres entiers de la manière
suivante : $$
\left \lbrace
\begin{array}{l}
	min z = \sum_{i=1}^m w_ix_i \\
<<<<<<< HEAD
	\sum_{x_j : e_i \in S_j} x_j \geq 1 \quad \forall e_i \in E \\
=======
	\sum_{j / e_i \in S_j} x_j \geq 1 \quad \forall e_i \in E \\
>>>>>>> 1fcbeb357cf143821464d4111543a3762fdd056d
	x_i \in \{0, 1\}
\end{array} \right.
$$

\subsection{Procédure d'arrondis}

Soit $f = \max_{i=1,\dots,n} f_i$, avec $f_i$ le cardinal de l'ensemble des sous-ensembles de $E$
contenant $e_i$ : $ f_i = |\{j : e \in S_j\}|$.

Définissons la procédure d'arrondis suivante: $$
x_i = \left \{ \begin{array}{rcl}
		1 & \mbox{ si } & x_i \geq \frac{1}{f} \\
		0 & \mbox{ sinon } &
	\end{array} \right .
	$$

\subsection{Garantie d'une solution réalisable}
Cherchons à démontrer que cette procédure d'arrondis garantit une solution réalisable. Pour ce
<<<<<<< HEAD
faire, nous allons procéder par l'absurde. Supposons qu'il existe un sommet $k$ qui ne repsecte pas
sa contrainte d'intégrité associée, à savoir : $$
\sum_{x_j : e_k \in S_j} < 1 $$

Les variables $x_j$ de cette contrainte étant définies positives et entières, le cas pris en
considération si dessus implique que toutes les variables de l'inéquation sont nulles pour le
programme en nombres entiers et donc : $$
\forall x_j : e_k \in S_j < \frac{1}{f} $$ dans le cas de la version relaxée du problème. Or ceci
n'est possible que si le nombre de sous-ensemble contenant $x_k$ est supérieur à $f$, ce qui est
impossible par définition. Tous les sommets respectent donc leur contrainte d'intégrité et on en
déduit que la procédure d'arrondis garantit une solution réalisable.
=======
faire, considérons l'ensemble $C$ des sous-ensembles sélectionnés par la procédure d'arrondis : $$ C
= \{ S_i : x_i \geq \frac{1}{f} \} $$

Soir un élément quelconque $c$, par définition de $f$, $c$ appartient à, au plus $f$ sous-ensembles.
De plus, par définition du problème, on a : $$
\sum_{j : e \in S_j} x_j \geq 1 $$

On a donc au moins un des $x_j \geq \frac{1}{f}$, et donc $c$ est couvert par la solution. Cette
procédure d'arrondis garantit une solution réalisable.
>>>>>>> 1fcbeb357cf143821464d4111543a3762fdd056d

\subsection{Existence d'un algorithme $f$-approché}

Considérons l'algorithme \ref{algo_pourri}
\begin{algorithm}
	\caption{Approximation couverture par ensemble}
	\label{algo_pourri}
	\begin{algorithmic}[1]
		\STATE Exprimer le problème en programmation linéaire en nombres entiers
		\STATE Résoudre la version relaxée
		\STATE Réaliser la procédure d'arrondis
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

En utilisant la procédure d'arrondis étudiée plus haut, on sait que pour chaque clause, il existe
$x_k$ tel que $x_k \geq \frac{1}{f}$, au pire des cas \footnote{cas similaire à celui de l'exercice
1}, chaque $x_k$ est multiplié par $f$, ce qui implique que la solution obtenue est au plus $f$ fois
plus grande que la solution optimale. Il s'agit donc d'un algorithme f-approché.

\subsection{Cas ou $f=2$}

Si $f=2$ alors le problème devient une couverture minimum par sommets.
